80後移民澳洲 做廚師再進修MBA

港人近年刮起移民風，除了台灣外，其他地方如澳洲、加拿大也在移民三甲之列。80後港人馬堃涌（Kenny），02年中五畢業後就往澳洲唸書，由高中至大學，其後移民當地落地生根。究竟移民澳洲門檻如何？

Kenny 17歲時前往澳洲唸英文打好基礎，為在當地居留，甚至在完成大學課程後，選擇「較易移民」的酒店管理及廚藝科，做過一輪廚師後，在Central Queensland University進修MBA，現於澳洲布里斯本從事金融行業及汽車貸款保險生意。

要移民 藍領工種不輸白領

Kenny說目前的澳洲移民門檻，已提高了不少，一般以為專業人士有資格，但其實藍領工種亦有它的優勢。

「只要上澳洲求職網seek就可找到各式藍領職業，如Plumber（水管工），Painter（油漆工）等工種，年薪可由8萬至10萬澳元（約58萬港元）不等。他們的移民門檻較簡單，有公司擔保就可，但要考英文IELTS試，約要6分。」

當然，不少澳洲較搶手的職位，Kenny說也有着數。

「如果是專業人士作技術移民，包括會計師、工程師、建築師、護士、醫生等，以前IT業也可以，現在已不行了。他們較簡單，不用公司擔保，以在香港的經驗和背景，學歷如學士碩士畢業，並考慮年齡，再考英文IELTS試就可。另一款是給富豪的，要有500萬澳元（約2,900萬港元）的投資，如債券或做生意都可，申請人沒有英語要求，每年須有40天留在當地或4年共有180天，可取得居留權。」

據澳洲移民局早前公布，在今年3月已實施新的臨時工作簽證（TSS），提高工作經驗和英語水平的要求。TSS新簽證分兩種，如職業屬中長期技術工種，可獲發簽證最多4年，適用於急需高技術人才工種，包括註冊護士、稅務會計等；短期工種則最多可獲兩年簽證，適用於難以聘請當地人的工種。

澳洲工時 每周38小時

就是上班，Kenny也說澳洲工時比香港短。

「澳洲的標準工時是38小時，即周一至周五的上班時間，其中一天6小時，其他日子可返8小時，超過這時間公司就要補水，所以可準時收工。人工方面，下屬和上司的薪酬比例，不是幾何級數之別，頂多是10至20%，競爭會較少。」

除了經營汽車貸款生意，由於Kenny中學時已習詠春，由契爺教他簡單的套路，擒拿手和衝捶。之後直到15歲才到鄭子平師父的武館學習，也是他的啟蒙老師，練習兩年後就到澳洲留學。

Kenny也說，來澳洲後玩過6年MMA（綜合格鬥），但始終情歸詠春。「現在會到不同學校教華人學生詠春，也有外國人子弟，因人們覺得跟華人學些中國傳統的東西，才正統。」

澳洲樓分3類

香港樓市瘋癲，至於布里斯本，樓價比悉尼平一截。Kenny說澳洲樓大致分為3類。

第一是Apartment，即香港常見到的高樓，布里斯本近市中心一點，一至兩房最受歡迎，價錢為舊的一房30萬澳元（約180萬港元）至兩房的60萬澳元（約350萬港元），平均面積為535呎至856呎不等，通常會有一個車位，多數有gym、泳池等設施，物業管理費一年約為1萬澳元。

第二種是Townhouse，似村屋或元朗錦鏽花園，價錢是上車盤的首選，以布里斯本南面的Sunnybank區為例，較多華人，約300多萬港元就有1,500至2,000呎單位，連車位及泳池等設施，管理費平一點約3,000至5,000澳元一年。

還有第三種House，面積2,000呎至5,000呎不等，500至1,000萬港元不等，如其中一間4房連車位的80萬澳元（約470萬港元）左右有交易。

至於樓價，澳洲悉尼當然是升得最勁，由2009年至去年8月，整體累升逾113%，其次墨爾本亦升了101%，相比起來布里斯本樓價仍算偏低，其中位數為49.1萬澳元。

Kenny說：「布里斯本2008年樓價低迷，後來慢慢攀升到2012年再停一停，到今已有30至50%的升幅，當然仍比悉尼平一截。」

Kenny認為磚頭永遠保值，長遠不會點蝕，因澳洲樓很易租出。

澳洲子女教育 公私校大不同

當然移民者，子女教育也是考量的首位。Kenny目前有兩個分別3歲和1歲的女兒，他說澳洲的幼兒教育「不用唸太多書及寫太多字」，他說澳洲的幼兒班以蒙特梭利或玩耍為主，布里斯本學費一天由90至130澳元，反而悉尼要150至200澳元不等。

學童有不同的戶外活動，不用困於課堂內，如去博物館、遠足等，讓小孩探索生活和培養興趣，到中學及大學揀科就知自己愛甚麼。

小學和中學主要分開私校和公立學校兩類，大部分澳洲人也是唸公校，基本上不用付學費，非常之好，家長只需付書簿費，及校服的錢。澳洲昆士蘭陽光較猛，所以學生多數有頂帽，都包在書簿費內。

如果私校，由小學至中學最基本一年2萬至5萬澳元，即最多約30萬港元一年，校服會formal點，功課可能會深一點，紀律較嚴。

撰文:
馮柏偉

講到好撚正呀